% Created 2015-11-24 Ter 03:06
\documentclass[integrals,nointegrals]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage[retainorgcmds]{IEEEtrantools}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{obs}{Observação}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}{Definição}[section]
\newtheorem{hipo}{Hipótese}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lema}{Lema}[section]
\newtheorem{proposicao}{Proposição}[section]
\newtheorem{corolario}{Corolário}[section]
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\til}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\dive}{{div}}
\newcommand{\der}[1]{\partial_{#1}}
\usepackage[citestyle=alphabetic-verb,bibstyle=alphabetic,hyperref=true,backref=true,maxcitenames=3,backend=biber,natbib=true,url=false]{biblatex}
\addbibresource{bibliografia.bib}
\providecommand{\alert}[1]{\textbf{#1}}

\title{As massas GBC de gráficos Euclidianos assintoticamente planos}
\author{Alexandre ``asm'', Fred Girão}
\date{\today}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs Org-mode version 7.9.3f}}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\vspace*{1cm}





\section{Gráficos Euclidianos assintoticamente planos}
\label{sec-1}
\section{Fórmulas ``\emph{diferenciais}'' para as massas GBC}
\label{sec-2}


Seguindo as ideias de \textcite[Lema 4.3]{ge_new_2012}, temos
\begin{equation}
   \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i = \partial_i P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} + P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,li}
\end{equation}
Haja visto que o tensor $P_{(r)}^{ijkl}$ é anti-simétrico nos pares de índices
$(i,j)$ e $(k,l)$, e livre divergência, segue que
\begin{equation*}
   \partial_i P_{(r)}^{ijkl} = -\left( P_{(r)}^{mjkl} \Gamma_{im}^i
   +P_{(r)}^{ijml} \Gamma_{im}^k +P_{(r)}^{ijkm} \Gamma_{im}^l \right)
\end{equation*}
Renomeando os índices temos,
\begin{equation*}
   \partial_i P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} = -P_{(r)}^{ijkl} \left( \Gamma_{mi}^m
   g_{jk,l} +\Gamma_{ik}^m g_{jm,l} +\Gamma_{il}^m g_{jk,m} \right)
\end{equation*}
Assim,
\begin{equation}
   \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i = P_{(r)}^{ijkl} \left( g_{jk,li}
   -\Gamma_{mi}^m g_{jk,l} -\Gamma_{ik}^m g_{jm,l} -\Gamma_{il}^m g_{jk,m} \right)
\end{equation}
Haja visto que
\begin{equation*}
   \Gamma_{il}^m = {g^{mn} \over 2} \left( g_{in,l} +g_{ln,i} -g_{il,n} \right)
\end{equation*}
e no caso de gráficos Euclidianos temos,
\begin{equation*}
   g_{in,l} =\partial_l ( \delta_{in} + f^{\alpha}_i f^{\alpha}_n )
   = f^{\alpha}_{il} f^{\alpha}_n + f^{\alpha}_i f^{\alpha}_{nl}
\end{equation*}
obtemos que,
\begin{eqnarray}
\label{eq:simbolosChristofell}
   &\Gamma^{il}_m = g^{mn} f^{\alpha}_n f^{\alpha}_{il} \\
   \textrm{e } &g_{jk,li} = f^{\alpha}_{jli} f^{\alpha}_k +f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_{ki}
               +f^{\alpha}_{ji} f^{\alpha}_{kl} +f^{\alpha}_j f^{\alpha}_{kli}
\end{eqnarray}
Daí, usando as simetrias do tensor $P_{(r)}$ temos,
\begin{eqnarray*}
   \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i & = & P_{(r)}^{ijkl} \left( 
   f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_{ki} -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} 
   f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{ik} 
   ( f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_m +f^{\alpha}_j f^{\alpha}_{ml} ) \right. \\
   & & \left. -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} ( f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k 
   +f^{\alpha}_j f^{\alpha}_{km} ) \right) \\
   & = & P_{(r)}^{ijkl} \left( f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_{ki} 
   -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{ik} 
   f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_m -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k \right) \\
   & = &  P_{(r)}^{ijkl} \left( ( \delta^{\alpha}_{\beta} -\langle \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \rangle_g )
   f^{\beta}_{ik} f^{\alpha}_{jl} -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k 
   -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k \right) \\
   & = & P_{(r)}^{ijkl} \left(U^{\beta\alpha} 
   f^{\beta}_{ik} f^{\alpha}_{jl} -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k 
   -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k \right) \\
   & = & P_{(r)}^{ijkl} \left( U^{\beta\alpha} {{f^{\beta}_{ik} f^{\alpha}_{jl} -f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jk}} \over 2} 
   -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k 
   -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k \right) \\
   & = & P_{(r)}^{ijkl} \left({1 \over 2} R_{ijkl}
   -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k 
   -g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k \right) \\
   & = & {1 \over 2} L_{(r)} -P_{(r)}^{ijkl} \left( g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k 
   +g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k \right) \\
\end{eqnarray*}
onde na última igualdade utlizamos o fato de que a $r$-ésima curvatura de
Gauss-Bonnet-Chern (Densidade de Euler estendida) é dada por $L_{(r)}
=P_{(r)}^{ijkl} R_{ijkl}$; enquanto na penúltima utilizamos que o tensor de
Riemmann para o caso de gráficos Euclidianos é dado por $R_{ijkl} =
U^{\alpha\beta} ( f^{\alpha}_{ik} f^{\beta}_{jl} -f^{\alpha}_{il} f^{\beta}_{jk}
)$; e na quarta, utilizamos que a métrica do fribrado normal de um gráfico
Euclidianos pode ser dado por $U^{\alpha\beta} =\delta^{\alpha}_{\beta} -\langle
\nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \rangle_g$.

Por definição,
\begin{equation}
\label{eq:tensor-P}
    P^{ijkl}_{(r)} := {1 \over 2^r} \sum_{\sigma} sgn(\sigma) \left( 
    \prod_{a=1}^{r-1} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right) 
    g^{\sigma(i)k} g^{\sigma(j)l}
\end{equation}
Logo, visto que a \textbf{segunda forma fundamental} de um gráfico Euclidiano, em
coordenadas gráficas, é dada por

\begin{equation}
\label{eq:segundaFormaFundaental}
B_{ij} = f^{\alpha}_{ij} U^{\alpha\beta} \eta_{\beta} 
    \Rightarrow (B_{\alpha})_{ij} = \langle B_{ij}, \eta_{\alpha} \rangle_U = f^{\alpha}_{ij}
\end{equation}
segue que

\begin{eqnarray*}
    P_{(r)}^{ijkl} g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mi} f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k 
    & =& -{1 \over 2^r} \sum_{\sigma} sgn(\sigma) \left( 
    \prod_{a=1}^{r-1} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right) 
    g^{\sigma(i)k} g^{\sigma(j)l} g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{mj} f^{\alpha}_{il} f^{\alpha}_k \\
    & = & -{1 \over 2^r} \sum_{\sigma} sgn(\sigma) \left( 
    \prod_{a=1}^{r-1} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right)
    (B_{\beta})_{mj} (B_{\alpha})^{\sigma(j)}_i (\nabla f^{\beta})^m (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(i)} \\
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
    P_{(r)}^{ijkl} g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k 
    &= & {1 \over 2^r} \sum_{\sigma} sgn(\sigma) \left( 
    \prod_{a=1}^{r-1} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right) 
    g^{\sigma(i)k} g^{\sigma(j)l} g^{mn} f^{\beta}_n f^{\beta}_{il} f^{\alpha}_{jm} f^{\alpha}_k \\
    & = & {1 \over 2^r} \sum_{\sigma} sgn(\sigma) \left( 
    \prod_{a=1}^{r-1} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right)
    (B_{\alpha})_{mj} (B_{\beta})^{\sigma(j)}_i (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(i)} (\nabla f^{\beta})^m
\end{eqnarray*}

Donde,
\begin{IEEEeqnarray*}{rCcl}
   \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i & = & {1 \over 2} L_{(r)} + &
    {1 \over 2^r} \sum_{\sigma} sgn(\sigma) \left( 
    \prod_{a=1}^{r-1} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right) \times \\
    & & & \times \left( (B_{\beta})_{mj} (B_{\alpha})^{\sigma(j)}_i 
    (\nabla f^{\beta})^m (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(i)}
    -(B_{\alpha})_{mj} (B_{\beta})^{\sigma(j)}_i (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(i)}
    (\nabla f^{\beta})^m \right) \\
    & = & {1 \over 2} L_{(r)} + & {1 \over 2^r} \sum_{\sigma,\tau} sgn(\sigma) sgn(\tau)
    \left( \prod_{a=1}^{r-1} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right) 
    (B_{\tau(\beta)})_{mj} (B_{\tau(\alpha)})^{\sigma(j)}_i 
    (\nabla f^{\beta})^m (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(i)} \\
\end{IEEEeqnarray*}

Pela equação de Gauss para subvariedades, temos
\begin{equation}
\label{eq:gauss}
   R_{ijkl} = \langle B_{ik}, B_{jl} \rangle_U -\langle B_{il}, B_{jk} \rangle_U
\end{equation}

Daí, utilizando a antissimetria das permutações em $\sigma$ e $\tau$, temos
\begin{IEEEeqnarray*}{rCcl}
   \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i & = & {1 \over 2} L_{(r)} + & { 2^{r-1} \over 2^r}
   \sum_{\sigma,\tau} sgn(\sigma) sgn(\tau) \left( \prod_{a=1}^{r-1}
   \langle B_{i_a}^{\sigma(i_a)}, B_{j_a}^{\sigma(j_a)} \rangle_U \right) \times \\
   & & & \times (B_{\tau(\beta)})_{mj} (B_{\tau(\alpha)})^{\sigma(j)}_i 
   (\nabla f^{\beta})^m (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(i)} \\
   & = &  {1 \over 2} L_{(r)} + & { 1 \over 2}
   \sum_{\sigma,\tau} sgn(\sigma) sgn(\tau) \left( \prod_{a=1}^{r-1}
   \langle B_{i_a}^{\sigma(i_a)}, B_{j_a}^{\sigma(j_a)} \rangle_U \right) \times \\
   & & & \times (B_{\tau(\beta)})_{mj} (B_{\tau(\alpha)})^{\sigma(j)}_i 
   (\nabla f^{\beta})^m (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(i)} \\
   & = & {1 \over 2} L_{(r)} + & { 1 \over 2}
   \sum_{\sigma,\tau} sgn(\sigma) sgn(\tau) \left( \prod_{a=1}^{r-1}
   \langle B_{i_a}^{\sigma(i_a)}, B_{j_a}^{\sigma(j_a)} \rangle_U \right) \times \\
   & & & \times (B_{\tau(\beta)})^{\sigma(i)}_i (B_{\tau(\alpha)})_{mj}
   (\nabla f^{\beta})^m (\nabla f^{\alpha})^{\sigma(j)} \\
   & = & {1 \over 2} L_{(r)} + & { 1 \over 2} \sum_{\tau} sgn(\tau)
   \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k l}
   \left( \prod_{a=1}^{r-1}
   \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_{a}}^{l_{a}} \rangle_U \right) \times \\
   & & & \times (B_{\tau(\beta)})^{k}_i (B_{\tau(\alpha)})_{mj}
   (\nabla f^{\beta})^m (\nabla f^{\alpha})^{l} \\
\end{IEEEeqnarray*}

Haja visto que o \emph{tensor de Newton de ordem 2r-1}, à valores no fibrado
normal, satisfaz a igualdade \parencite[veja][eq. 3.2]{cao_r-minimal_2007},
\begin{IEEEeqnarray}{rCl}
\label{eq:tensor-Newton}
   \left. \mathbf{T}_{(2r-1)} \right.^i_j & = & \frac{1}{(2r-1)!} \delta^{i_1 \ldots i_{2r-1} i}_{j_1 \ldots j_{2r-1} j}
   \langle B_{i_1}^{j_1}, B_{i_2}^{j_2} \rangle_U \ldots \langle B_{i_{2r-3}}^{j_{2r-3}},
   B_{i_{2r-2}}^{j_{2r-2}} \rangle_U B_{i_{2r-1}}^{j_{2r-1}}
\end{IEEEeqnarray}

segue que

\begin{IEEEeqnarray}{rCl}
   \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i & = & {1 \over 2} L_{(r)} + \frac{(2r-1)!}{2} \sum_{\tau} sgn(\tau)
   (\mathbf{T_{2r-1}})_{\tau(\beta) l}^j \left( A_{\tau(\alpha)}(\nabla f^{\beta}) \right)_j
   (\nabla f^{\alpha})^l \IEEEnonumber \\
   & = & {1 \over 2} L_{(r)} + \frac{(2r-1)!}{2} \sum_{\tau} sgn(\tau)
   (\mathbf{T_{2r-1}})_{\tau(\beta)} \left( A_{\tau(\alpha)}(\nabla f^{\beta}), \nabla f^{\alpha} \right)
   \IEEEnonumber \\
  & = & {1 \over 2} L_{(r)} + \frac{(2r-1)!}{2} \left[
  (\mathbf{T_{2r-1}})_{\beta} \left( A_{\alpha}(\nabla f^{\beta}), \nabla f^{\alpha} \right)
  -\mathbf{T_{(2r-1) \alpha}} \left( A_{\beta}(\nabla f^{\beta}), \nabla f^{\alpha} \right)
  \right] \IEEEnonumber \\
  & = & {1 \over 2} L_{(r)} + \frac{(2r-1)!}{2} \left[
  \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}} \left( A_{\beta}(\nabla f^{\alpha}), \nabla f^{\beta} \right)
  -\mathbf{T_{(2r-1) \alpha}} \left( A_{\beta}(\nabla f^{\beta}), \nabla f^{\alpha} \right)
  \right] \IEEEnonumber \\
  & = & {1 \over 2} L_{(r)} + \frac{(2r-1)!}{2} \left[
  \big\langle \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}} \circ A_{\beta}(\nabla f^{\alpha}), \nabla f^{\beta} \big\rangle_g
  -\big\langle \nabla f^{\beta}, A_{\beta} \circ \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}}(\nabla f^{\alpha} ) \big\rangle_g
  \right] \IEEEnonumber \\
  & = & {1 \over 2} L_{(r)} + \frac{(2r-1)!}{2} \big\langle \left[ \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}},
  A_{\beta} \right] (\nabla f^{\alpha}), \nabla f^{\beta} \big\rangle_g \IEEEnonumber
\end{IEEEeqnarray}
onde na quarta igualdade renomeamos os índices (trocando $\alpha$ por $\beta$) na segunda parcela; e na quinta
igualdade utilizamos (na terceira parcela) o fato de que os tensores de Newton  e os operadores de forma são
simétricos.

Dessa forma, obtemos a seguinte proposição
\begin{proposicao}
\label{prop:formula-massa-dif}
    Dado um gráfico Euclidiano $(M^n, g)$ de uma aplicação suave $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m$
    entre espaços Euclidianos, vale a seguinte identidade
    \begin{IEEEeqnarray}{rCl}
    \label{eq:formula-massa-dif}
        \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i & = & {1 \over 2} L_{(r)} +
        \frac{(2r-1)!}{2} \big\langle  \left[ \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}}, A_{\beta} \right]
        (\nabla f^{\alpha}), \nabla f^{\beta} \big\rangle_g
    \end{IEEEeqnarray}
    onde o tensor $P_{(r)}$ é dado na equação \eqref{eq:tensor-P}; $L_(r)$ é a $r$-ésima densidade de Euler extendida;
    $(\mathbf{T_{2r-1})}_{\alpha}$ é a $\alpha$-ésima componente do tensor de Newton de ordem $2r-1$, com respeito
    ao referencial global
    \[
    \{ \eta_{\alpha} \vert \eta_{\alpha} = ( -D f^{\alpha}, e_{\alpha} ), e_{\alpha}
    \textrm{ vetor da base canônica do } \mathbb{R}^m, \alpha=1,\ldots,m \}
    \]
    do fibrado normal $T^{\perp} M$; e, $A_{\alpha}$ é o operador de forma com respeito a $\eta_{\alpha}$.

    Ademais, se $\left[ \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}}, A_{\beta} \right] =0, \forall \alpha, \beta=1,\ldots, m$,
    vale a igualdade
    \begin{equation}
    \label{eq:pmt-dif}
       \left( P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \right)_i = {1 \over 2} L_{(r)}
    \end{equation}
\end{proposicao}
\subsection{Uma outra abordagem}
\label{sec-2-1}


Conforme deduzido na preposição 2 de \cite[cite:girao\_gauss-bonnet-chern\_2015]{girao_gauss-bonnet-chern_2015} o campo gerador da r-ésima massa de Gauss-Bonnet-Chern, com
respeito as coordenadas gráficas, pode ser escrito da seguinte forma,

\begin{equation}
\label{eq:campoGerador}
X_{(r)} = P_{(r)}^{ijkl} g_{jk,l} \partial_i = \frac{(2r-1)!}{2} {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \cdot \nabla f^{\alpha}
\end{equation}
onde é o tensor $P^{ijkl}_{(r)}$ dado na equação \eqref{eq:tensor-P}; por sua vez,
${\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} = \langle \mathbf{T}_{(2r-1)}, \eta_{\alpha} \rangle$, onde no primeiro fator do produto interno está o tensor
de Newton de ordem $2r-1$, dado pela equação \eqref{eq:tensor-Newton}, e $\eta_{\alpha}$ são os campos do referencial global do fibrado
normal do gráfico, dado na proposição \ref{prop:formula-massa-dif}.

Daí segue que,

\begin{equation}
\label{eq:divergenciaCampoGeradorPasso1}
\frac{2}{(2r-1)!} div_{g} X_{(r)} = div_g \left( {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \cdot \nabla f^{\alpha} \right)
= div_g \left( {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \right) \cdot \nabla f^{\alpha} + \ {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \cdot \nabla^2 f^{\alpha}
\end{equation}
Com respeito as coordenadas gráficas, temos
$$
(\nabla^2 f^{\alpha})_{ij} = f^{\alpha}_{ij} - f^{\alpha}_k \Gamma^{k}_{ij}
= f^{\alpha}_{ij} - f^{\alpha}_k (\nabla f^\beta)^k f^{\beta}_{ij}
$$
onde na última igualdade usamos a expressão para os símbolos de Christofell nessas coordenadas, conforme dados na equação
\eqref{eq:simbolosChristofell}. Donde,
$$
(\nabla^2 f^{\alpha})_{ij} = \left( \delta_{\alpha\beta} - \langle \nabla f^{\alpha}, \nabla f^\beta \rangle_{g} \right) f^{\beta}_{ij}
= U^{\alpha\beta} (B_{\beta})_{ij}
$$
na última igualdade usamos o \href{http://arxiv.org/pdf/1304.3504v1.pdf#Item.3}{lema 2.2.(III)} de \cite[cite:mirandola\_positive\_2013]{mirandola_positive_2013} e a expressão para a segunda forma fundamental dada na equação
\eqref{ref:segundaFormaFundaental}. Daí, concluímos que

\begin{equation}
\label{eq:curvaturaMediaSuperiorGrafico}
{\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \cdot \nabla^2 f^{\alpha} = U^{\alpha\beta} {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \cdot B_{\beta}
= 2r S_{(2r)}
\end{equation}
onde na última igualdade usamos a \href{http://faculty.math.tsinghua.edu.cn/~hli/Papers/Cao-Li-AGAG-2007.pdf}{equação (3.3)} de \cite[cite:cao\_r-minimal\_2007]{cao_r-minimal_2007}. Por sua vez, também com respeito as coordenadas gráficas, temos

\begin{eqnarray*}
div_g \left( {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \right)_j & = & \nabla_i \left( {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \right)_j^i
= \nabla_i \langle \left( \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_j^i, \eta_{\alpha} \rangle \\
& = & \langle \left. ^{\perp}\nabla_i \mathbf{T}_{(2r-1)} \right._j^i, \eta_{\alpha} \rangle + \langle \left.
\mathbf{T}_{(2r-1)} \right._j^i, ^{\perp}\nabla_i \eta_{\alpha} \rangle \\
& = & \langle \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_j, \eta_{\alpha} \rangle + U^{\gamma\beta} \left.
\mathbf{T}_{(2r-1)\beta} \right._j^i \langle \eta_{\gamma}, ^{\perp}\nabla_i \eta_{\alpha} \rangle \\
& = & \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_{\alpha j} + U^{\gamma\beta} \left.
\mathbf{T}_{(2r-1)\beta} \right._j^i \langle \eta_{\gamma}, {\bar D}_i \eta_{\alpha} \rangle \\
& = & \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_{\alpha j} + \left.
\mathbf{T}_{(2r-1)\beta} \right._j^i U^{\gamma\beta} f_k^{\gamma} f_{ik}^{\alpha} \\
& = & \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_{\alpha j} + \left.
\mathbf{T}_{(2r-1)\beta} \right._j^i \left( \nabla f^{\beta} \right)^k (B_{\alpha})_{ik} \\
& = & \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_{\alpha j} + \left( \mathbf{T}_{(2r-1)\beta} \circ A_{\alpha} (\nabla f^{\beta}) \right)_j
\end{eqnarray*}
onde na antepenúltima igualdade utilizamos a expressão para o campo $\eta_{\gamma}$ dada na proposição \ref{prop:formula-massa-dif};
na penúltima igualdade utilizamos o \href{http://arxiv.org/pdf/1304.3504v1.pdf#Item.1}{lema 2.2.(I)} de \cite[cite:mirandola\_positive\_2013]{mirandola_positive_2013}; e, na última iguadade, utilizamos o fato de que o
operador de forma na direção do campo $\eta_{\alpha}$, denotado aqui por $A_{\alpha}$, por definição é dado por
$A_{\alpha} := - ({\bar D} \eta_{\alpha})^{\top} = \langle B, \eta_{\alpha} \rangle = B_{\alpha}$, de acordo com a equação
\eqref{eq:segundaFormaFundaental}. Logo,
\begin{equation}
\label{eq:divergenciaTensorNewtonComponente}
div_g \left( {\mathbf T}_{(2r-1)\alpha} \right) \cdot \nabla f^{\alpha} = \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_{\alpha} \cdot
\nabla f^{\alpha} + \langle \left( \mathbf{T}_{(2r-1)\beta} \circ A_{\alpha} \right) \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \rangle
\end{equation}
Assim, substituindo as equações \eqref{eq:curvaturaMediaSuperiorGrafico} e \eqref{eq:divergenciaTensorNewtonComponente} na equação
\eqref{eq:divergenciaCampoGeradorPasso1}, segue que
\begin{equation}
\label{eq:divergenciaCampoGeradorPasso}
div_{g} X_{(r)} = \frac{(2r-1)!}{2} \left\{ \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_{\alpha} \cdot
\nabla f^{\alpha} + \langle \left( \mathbf{T}_{(2r-1)\beta} \circ A_{\alpha} \right) \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \rangle
\right\} + \frac{(2r)!}{2} S_{(2r)}
\end{equation}

Por outro lado, com respeito as coordenadas gráficas temos,
\begin{eqnarray*}
div_g X_{(r)} & = & \nabla_i X_{(r)}^i = \partial_i X_{(r)}^i + \Gamma_{ij}^i X_{(r)}^j \\
& = & div_{\delta} X_{(r)} + (\nabla f^{\alpha})^i f_{ij}^{\alpha} X_{(r)}^j \\
& = & div_{\delta} X_{(r)} + (\nabla f^{\alpha})^i (A_{\alpha} \cdot X_{(r)})_i \\
& = & div_{\delta} X_{(r)} + \langle \nabla f^{\alpha}, A_{\alpha} \cdot X_{(r)} \rangle \\
& = & div_{\delta} X_{(r)} + \frac{(2r-1)!}{2} \langle \nabla f^{\alpha}, \left( A_{\alpha} \circ {\mathbf T}_{(2r-1)\beta} \right)
\cdot \nabla f^{\beta} \rangle
\end{eqnarray*}
onde na terceira igualdade utilizamos a expressão para os símbolos de Christoffell, dada na equação \eqref{eq:simbolosChristofell};
na quarta igualdade utilizamos a definição do operador de forma $A_{\alpha}$, conforme explicado no parágrafo anterior; e, na última
igualdade utilizamos a expressão para o campo $X_{(r)}$, dada na equação \eqref{eq:campoGerador}.

Dessa forma,
\begin{equation}
\label{eq:divergenciaCampoGeradorEuclidianaPasso1}
div_{\delta} X_{(r)} =  \frac{(2r-1)!}{2} \left\{ \left( div \ \mathbf{T}_{(2r-1)} \right)_{\alpha} \cdot
\nabla f^{\alpha} + \langle \left[ \mathbf{T}_{(2r-1)\beta}, A_{\alpha} \right] \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \rangle
\right\} + \frac{(2r)!}{2} S_{(2r)}
\end{equation}
Combinando a definição da r-ésima curvatura de Gauss-Bonnet-Chern (vide \cite[cite:ge\_new\_2012]{ge_new_2012}),
\begin{equation*}
L_{(r)} := \frac{1}{2^r} \sum_{\sigma} sgn(\sigma) \left( \prod_{a=1}^{r} R_{i_a j_a}^{\sigma(i_a) \sigma(j_a)} \right) 
\end{equation*}
com a equação de Gauss no caso de uma subvariedade de Euclidiana,
$$
R_{ijkl} = \langle B_{ik}, B_{jl} \rangle - \langle B_{il}, B_{jk} \rangle,
$$
pela \href{http://faculty.math.tsinghua.edu.cn/~hli/Papers/Cao-Li-AGAG-2007.pdf}{equação (3.3)} de \cite[cite:cao\_r-minimal\_2007]{cao_r-minimal_2007} segue que,
\begin{equation*}
S_{(2r)} = \frac{1}{(2r)!} L_{(r)}.
\end{equation*}
Ademais, pela equação de Codazzi, segue que os tensores de Newton de todas as ordens são \emph{livres de divergência}, no caso de subvariedades
de Espaço Formas (vide \href{http://faculty.math.tsinghua.edu.cn/~hli/Papers/Cao-Li-AGAG-2007.pdf}{lemas 3.1 e 3.2} de \cite[cite:cao\_r-minimal\_2007]{cao_r-minimal_2007}). Portanto,
\begin{equation}
\label{eq:divergenciaCampoGeradorEuclidiana}
div_{\delta} X_{(r)} =  \frac{(2r-1)!}{2} \langle \left[ \mathbf{T}_{(2r-1)\beta}, A_{\alpha} \right] \cdot
\nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \rangle \right\} + \frac{1}{2} L_{(r)}
\end{equation}
\subsection{Uma condição geométrica para o anulamento do comutador}
\label{sec-2-2}

   
O lema a seguir nos dá uma condição geométrica para o anulamento do comutador e,
consequentemente, para a validade da fórmula (\ref{eq:pmt-dif}).
\begin{lema}
\label{lema:comutador}
   Seja $(M,g) \looparrowright (\bar M, \bar g)$ uma subvariedade mergulhada; e,
   $A$ e $T_{2r-1}$ o seu operador de forma e o seu tensor de Newton de ordem
   $2r-1$, respectivamente, para
   $r \in \{1, \ldots, \lfloor \frac{dim \ M}{2} \rfloor \}$. Então, tomando as
   componentes desses tensores (à valores no fibrado normal $T^{\perp} M$) com
   respeito a referenciais locais dos fibrados tangente e normal, indicadas
   por índices do alfabeto latino e grego, respectivamente, vale a seguinte
   identidade

   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \left[ \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha}, A_{\beta} \right]^j_i
      & = & \frac{1}{2r-1} \left. T_{(2r-2)} \right._{k_r}^j \left(
      \left. R^{\perp}_{\beta \alpha} \right.^{k_r}_i
      -\: \left. \bar{R}_{\beta \alpha} \right.^{k_r}_i \right)
      \label{eq:comutador} \IEEEyesnumber \\
      && +\:  \frac{2}{(2r-1)!} \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \times \\
      && \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad
      \times \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} U^{\mu \gamma} \left. B_{\mu} \right._{i_s}^{k_s}
      \left( \left. R^{\perp}_{\beta \gamma} \right.^{l_s}_i
      -\: \left. \bar{R}_{\beta \gamma} \right.^{l_s}_i \right)
   \end{IEEEeqnarray*}
   onde $R^{\perp}_{\alpha \beta}: TM \rightarrow TM$ é o \emph{operador de curvatura normal}
   e $\left. \bar{R}_{\alpha \beta} \right._i^j$ o tensor de curvatura de Riemmann
   da variedade ambiente $\bar M$, calculado ao longo da da subvariedade $M$.
\end{lema}
   
\begin{proof}
   Haja visto que, com respeito a referencial local em $M$,  o tensor de Newton é dado por
   (\cite[veja][eq. 3.2]{cao_r-minimal_2007}; e, eq. \ref{eq:tensor-Newton} acima)
   \[
      \left. \mathbf{T}_{(2r-1)} \right.^j_l = \frac{1}{(2r-1)!}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r l}
      \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      B_{i_r}^{k_r}
   \]
   onde o $U$ é a métrica do fibrado normal $T^{\perp}M$, e $B^i_j$ é a segunda forma fundamental
   da subvariedade $M$; o comutador pode ser escrito como
   \begin{equation*}
      \left[ \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}}, A_{\beta} \right]^j_i =
      \left( \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}} \circ A_{\beta} \right)^{j}_{i}
      -\: \left( A_{\beta} \circ \mathbf{T_{(2r-1) \alpha}} \right)^{j}_{i},
   \end{equation*}
   tomando a expansão da delta de Kronecher generalizada (que é um determinante,
   \cite[veja][pg. 6]{ge_new_2012}) em termos dos cofatores
   
   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r l}
      & = & \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r} \delta^{j}_{l}
      -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r} \delta^{i_r}_{l} \\
      \IEEEeqnarraymulticol{3}{r}{
      \textrm{(Índices com circunflexos significam que os índices são omitidos)}} \\
      && +\: \sum_{s=1}^{r-1} \left(
      \delta^{i_1 j_1 \ldots i_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j}_{k_1 l_1 \ldots k_s l_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
      \delta^{j_s}_{l}
      -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s j_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j}_{k_1 l_1 \ldots k_s l_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
      \delta^{i_s}_{l} \right) \\
      & = & \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r} \delta^{j}_{l}
      -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r} \delta^{i_r}_{l} \\
      \IEEEeqnarraymulticol{3}{r}{
      \textrm{(Usando no somatório que o determinante é uma função alternante)}} \\
      && -\: \sum_{s=1}^{r-1} \left(
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \delta^{j_s}_{l}
      -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \delta^{i_s}_{l} \right) \\
      & = & \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r} \delta^{j}_{l}
      -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r} \delta^{i_r}_{l} \\
      && +\: \sum_{s=1}^{r-1} \left(
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \delta^{i_s}_{l}
      -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \delta^{j_s}_{l} \right) \\
   \end{IEEEeqnarray*}
   segue que
   
   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \left( \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha} \circ A_{\beta} \right)^{j}_{i} & = &
      \left. \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha} \right.^j_l \left. A_{\beta} \right.^l_i \\
      & = & \frac{1}{(2r-1)!}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r l}
      \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \left. A_{\beta} \right.^l_i \\
      \IEEEeqnarraymulticol{3}{c}{
      \textrm{(Substituindo a expansão acima da delta de Kronecher generalizada)}} \\
      & = & \frac{1}{(2r-1)!} \left[
      \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
      \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \left. A_{\beta} \right.^j_i \right. \\
      && \qquad\qquad
      \left. -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
      \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right.^{k_r}_{l} \left. A_{\beta} \right.^l_i \right. \\
      && \qquad\qquad
      \left. + \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \langle B_l^{k_s}, B_{j_s}^{l_s} \rangle_U
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \left. A_{\beta} \right.^l_i \right. \\
      && \qquad\qquad
      \left. - \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \langle B_{i_s}^{k_s}, B^{l_s}_l \rangle_U
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \left. A_{\beta} \right.^l_i
      \right] \\
   \end{IEEEeqnarray*}
   Usando no primeiro somatório que a delta de Kronecher generalizada é
   antissimétrica no par de índices $(k_s, l_s)$ e fazendo as renomeações de
   índices $k_s \leftrightarrow l_s$ e $j_s \mapsto i_s$, obtemos

   \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r j_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \langle B_l^{k_s}, B_{j_s}^{l_s} \rangle_U
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \left. A_{\beta} \right.^l_i \\
      -\: \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \langle B_{i_s}^{k_s}, B^{l_s}_l \rangle_U
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \left. A_{\beta} \right.^l_i \\
      = - 2 \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \langle B_{i_s}^{k_s}, B^{l_s}_l \rangle_U
      \left. A_{\beta} \right.^l_i \\
      \left( \textrm{Usando que } \left. B_{\gamma} \right._{l}^{l_s} = \left. A_{\gamma} \right._l^{l_s} \right) \\
      = - 2 \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} U^{\mu \gamma} \left. B_{\mu} \right._{i_s}^{k_s}
      \left( A_{\gamma} \circ A_{\beta} \right)^{l_s}_i
   \end{IEEEeqnarray*}
   Daí,

   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \left( \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha} \circ A_{\beta} \right)^{j}_{i}
      & = & \frac{1}{(2r-1)!} \left[
      \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
      \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} \left. A_{\beta} \right.^j_i \right. \\
      && \qquad\qquad
      \left. -\: \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
      \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left( A_{\alpha} \circ A_{\beta} \right)^{k_r}_i \right. \\
      && \qquad\qquad
      \left. - 2 \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} U^{\mu \gamma} \left. B_{\mu} \right._{i_s}^{k_s}
      \left( A_{\gamma} \circ A_{\beta} \right)^{l_s}_i
      \right]
   \end{IEEEeqnarray*}
   Haja visto que o campo de vetores curvatura média $\mathbf{S}_{(2r-1)}$ é
   dado por \parencite[veja][eq. 3.4]{cao_r-minimal_2007}

   \begin{equation*}
     \mathbf{S}_{(2r-1)} = \frac{1}{(2r-1)!}
     \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
     \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
     B_{i_r}^{k_r}
   \end{equation*}
   e o tensor de Newton de ordem $2r-2$ é dado por \parencite[veja][eq. 3.1]{cao_r-minimal_2007}
   
   \begin{equation*}
      \left. T_{(2r-2)} \right._{k_r}^j = \frac{1}{(2r-2)!}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots i_{r-1} j_{r-1} j}_{k_1 l_1 \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r}
      \left( \prod_{a=1}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
   \end{equation*}
   segue que

   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \left( \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha} \circ A_{\beta} \right)^{j}_{i}
      & = & \mathbf{S}_{(2r-1) \alpha} \left. A_{\beta} \right._i^j
      -\: \frac{1}{2r-1} \left. T_{(2r-2)} \right._{k_r}^j
      \left( A_{\alpha} \circ A_{\beta} \right)^{k_r}_i \\
      && -\:  \frac{2}{(2r-1)!} \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} U^{\mu \gamma} \left. B_{\mu} \right._{i_s}^{k_s}
      \left( A_{\gamma} \circ A_{\beta} \right)^{l_s}_i
   \end{IEEEeqnarray*}
   Analogamente,

   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \left( A_{\beta} \circ \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha} \right)^{j}_{i}
      & = & \left. A_{\beta} \right._i^j \mathbf{S}_{(2r-1) \alpha}
      -\: \frac{1}{2r-1} \left. T_{(2r-2)} \right._{k_r}^j
      \left( A_{\beta} \circ A_{\alpha} \right)^{k_r}_i \\
      && -\:  \frac{2}{(2r-1)!} \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} U^{\mu \gamma} \left. B_{\mu} \right._{i_s}^{k_s}
      \left( A_{\beta} \circ A_{\gamma} \right)^{l_s}_i
   \end{IEEEeqnarray*}
   Dessa forma,

   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \left[ \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha}, A_{\beta} \right]^j_i
      & = & \frac{1}{2r-1} \left. T_{(2r-2)} \right._{k_r}^j
      \left[ A_{\beta}, A_{\alpha} \right]^{k_r}_i \\
      && +\:  \frac{2}{(2r-1)!} \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} U^{\mu \gamma} \left. B_{\mu} \right._{i_s}^{k_s}
      \left[ A_{\beta}, A_{\gamma} \right]^{l_s}_i
   \end{IEEEeqnarray*}
   A equação de Ricci nos diz que \parencite[veja][pg. 125]{oneill_semi-riemannian_1983}

   \begin{equation*}
      \left[ A_{\alpha}, A_{\beta} \right]^j_i
      = \left. R_{\alpha \beta}^{\perp} \right.^j_i - \left. \bar{R}_{\alpha \beta} \right.^j_i
   \end{equation*}
   onde $R^{\perp}_{\alpha \beta}: TM \rightarrow TM$ é o \emph{operador de curvatura normal}
   e $\left. \bar{R}_{\alpha \beta} \right._i^j$ o tensor de curvatura de Riemmann
   da variedade ambiente $\bar M$, calculado ao longo da da subvariedade $M$.
   Logo,

   \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
      \left[ \mathbf{T}_{(2r-1) \alpha}, A_{\beta} \right]^j_i
      & = & \frac{1}{2r-1} \left. T_{(2r-2)} \right._{k_r}^j \left(
      \left. R^{\perp}_{\beta \alpha} \right.^{k_r}_i
      -\: \left. \bar{R}_{\beta \alpha} \right.^{k_r}_i \right) \\
      && +\:  \frac{2}{(2r-1)!} \sum_{s=1}^{r-1}
      \delta^{i_1 j_1 \ldots \hat{i}_s \hat{j}_s \ldots i_{r-1} j_{r-1} i_r i_s j}_{k_1 l_1 \ldots \hat{k}_s \hat{l}_s \ldots k_{r-1} l_{r-1} k_r k_s l_s}
      \left( \prod_{\substack{a=1 \\ a \neq s}}^{r-1} \langle B_{i_a}^{k_a}, B_{j_a}^{l_a} \rangle_U \right)
      \times \\
      && \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad
      \times \left. B_{\alpha} \right._{i_r}^{k_r} U^{\mu \gamma} \left. B_{\mu} \right._{i_s}^{k_s}
      \left( \left. R^{\perp}_{\beta \gamma} \right.^{l_s}_i
      -\: \left. \bar{R}_{\beta \gamma} \right.^{l_s}_i \right)
   \end{IEEEeqnarray*}

\end{proof}

\begin{corolario}
   Para toda subvariedade Euclidiana cujo fibrado normal é plano
   $(R^{\perp}_{\alpha \beta} \equiv 0)$, o comutador do lema anterior
   (eq. \ref{eq:comutador}) é identicamente nulo. Em particular, isso é
   verdade para gráficos Euclidianos com fibrado normal plano.
\end{corolario}



\bibliography{/home/asm/git-repos/massaGBCvariedadesGraficas/bibliografia}

\end{document}
